{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé bị lệch", "question": "Bác sĩ cho em hỏi! Con em đc 6 tháng tuổi, 2 tròng đen của bé ko nhìn đều 1 hướng. Tròng đen mắt này ở giữa thì tròng đen mắt kia ở gÓc và ngược lại. Em muốn hỏi con em bị vậy lớn lên có bị lé ko và có cách nào điều trị cho bé hết tình trạng trên đc ko ạ?Em xin chân thành cám ơn!", "answer": "Chào bạn,,Em bé dưới 6 tháng tuổi có thể bị lé mắt sinh lý nhưng nếu sau 6 tháng vẫn còn lé nhiều thì cần đưa bé đi khám chuyên khoa mắt.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm màng não mô cầu cho bé", "question": "Bác sĩ cho em hỏi, vacxin viêm não mô cầu bao gồm mấy loại? Thời gian bé có thể tiêm ngừa từng loại cụ thể như thế nào a?Em nghe nói có loại viêm não mô cầu B C có thể chích cho bé từ 3 tháng tuổi trở lên có đúng không ạ? Con em 20tháng có chích được k ạ?E xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,, ,Nếu bé bị sốt kèm thóp phồng, bạn cần đưa bé đi khám bệnh ở bệnh viện Nhi đồng ngay, khoa Nhiễm. Vắc xin ngừa vi trùng não mô cầu type B và C có thể tiêm cho trẻ từ 3 tháng tuổi trở lên và người lớn nên bé 20 tháng tuổi có thể tiêm được. Loại vắc-xin này chưa phổ biến lắm. Loại vắc xin ngừa não mô cầu type A và C phổ biến hơn, chích được cho trẻ em từ 24 tháng trở lên và người lớn., ,Thân mến.,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chủng ngừa rota bịtacs dụng phụ – nên làm gì", "question": "Bé nhà em 4 tháng tuổi, vừa đi uống vắc xin rota tại trung tâm y tế dự phòng ngày 1/11/2012 – đến chiều. ngày 4/11 cháu có biểu hiện hơi khó chịu, ít bú, đo nhiệt đọ 37,1, hơi khóc quấy – hôm sau cháu bắt đầu tiêu chảy, nhưng cháu đã tươi tỉnh trở lại, cười nói trở lại, bú bình thường. người lớn trong nhà bảo cháu đi tướt, không phải lo. cháu đi phân hoa cải, có nhầy, ngày 7, 8 lần. không sốt, không khóc, không biếng ăn. đến hết ngày thứ 3 có hỏi bác sĩ, bác sĩ bảo cháu bị tiêu chảy, cho uống men antiobio – sau đó có cho thêm smecta. uống được 2 ngày , số lần đi chỉ còn 4, 5 lần ngày, nhưng phân vẫn còn nhầy, sống.. xin bác sĩ tư vấn giúp. cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,   ,Sau khi uống vắc-xin ngừa Rotavirus, bé có thể bị tiêu chảy nhẹ. Bạn cứ cho bé uống Antibio như toa bác sĩ đã cho. Nếu phân không có máu, bé không sốt, không ói và lượng phân ít thì không sao. Nếu 1 tuần sau uống thuốc ngừa mà vẫn còn đi tiêu bất thường thì bạn cho bé đi khám bệnh.,   ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cach nho mui bang nuoc muoi sinh ly", "question": "Chao bac si,Con em duoc 1,5 thang. Be bi ho keo dai, em cho di kham thi bac si noi be bi viem tieu phe quan, cho uong khang sinh va nho mui bang nuoc muoi sinh ly. Em nho bac si huong dan cho em cach nho mui nhu the nao la dung va co hieu qua.Em cam on bac si.", "answer": "Chào bạn,,,     ,Bạn nâng bé nằm nghiêng ở tư thế vai và đầu cao, nhỏ nước muối sinh lý vào lỗ mũi nằm trên, dùng dụng cụ hút mũi có 2 vòi, 1 vòi cho vào lỗ mũi nằm dưới, 1 vòi ngậm vào miệng mẹ để hút sạch rồi nghiêng qua bên kia, nhỏ vào bên còn lại và hút sạch. Mỗi lần nhỏ khoảng 10 giọt.\n     ,Thân mến.  ,,   , BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Vết chích bị sưng", "question": "Chào BS!cách đây 5 ngày em có đưa bé đi chích vacxin 6 trong 1 mũi 2. Cho đến giờ vết chích vẫn còn sưng cứng và đỏ. Trong khi đó tháng trước chích mũi 1 thì chỉ có 1 vết đỏ nhỏ và không sưng. Mọi người chỉ em đắp khoai tây xung quanh vết chích nhưng em không biết có nên không?Cho em hỏi tiêu chảy cấp nguyên nhân do đâu? có phải do virut Rota không và lây lan như thế nào?em cảm ơn BS!", "answer": "Chào bạn,,,,         ,Bạn không nên đắp bất cứ thứ gì lên vết chích ngừa vì dễ làm nhiễm khuẩn vết chích. Nếu còn sưng đỏ nhiều thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh. Có rất nhiều nguyên nhân gây tiêu chảy cấp cho trẻ em như vi trùng, vi-rút, ký sinh trùng nhưng đa số là do vi-rút. Trong đó, tại Việt Nam thì 50% các trường hợp bị tiêu chảy cấp là do Rotavirus. Các vi sinh vật gây tiêu chảy thường lây qua đường phân – tay – miệng, nghĩa là tay bị dính phân có vi sinh vật gây bệnh (tay người lớn sau khi thay tã hoặc tay em bé sờ trúng phân bị dính trên giường, trên sàn nhà, cầm phải đồ chơi bị dính phân…) đưa vào miệng (bé ngậm tay hoặc tay người lớn đút thức ăn cho bé).  ,         ,Thân mến.,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Kháng thể chống viêm gan b cho bé sơ sinh", "question": "Tôi ở Tiền Giang, dự sinh ngày 1/12/2012, đã bị viêm gan B với HBsAg duong tính là 3.151 và HBeAg duong tinh 933.74 tu xét nghiệm của BV Từ Dũ. Xin hỏi do điều kiện ở xa không biết chuyển da sinh ở Tiền Giang, tôi có thể đem bé đến BV Từ Dũ để chích kháng thể chống viêm gan B cho bé và vacxin ngừa VGB trong 24 h sau khi chuyển dạ sinh ở Tiền Giang không? Thủ tục thế nào? Chi phí bao nhiêu? Hiện nay Bệnh viện đang có mui khang the chống VGB phải không?Nếu tôi bị VGB như thế, tôi có thể cho bé bú sau khi chung ngua 2 mui tren khong? Tôi rất lo lắng vì bé đầu do không chích kháng thể đã bị VGB, xin hỏi bé nay da 5 tuoi deu bi duong tinh HBeAg và HBsAg cần theo dõi điều trị ở đâu? Có nguy hiểm cho bé không?Chân thành cảm ơn, tôi rất mong phản hồi của BBT vì tôi sắp đến ngày sinh bé.", "answer": "Chào bạn,,,,,           ,Bạn có thể đưa bé đến chích ngừa tại bệnh viện Từ Dũ nếu có giấy giới thiệu của bệnh viện nơi bạn đang sinh và có giấy xét nghiệm viêm gan siêu vi B của mẹ (kết quả phải không quá 6 tháng kể từ ngày thử đến ngày sinh). Tuy nhiên, việc đưa một bé mới sinh đi một đoạn đường dài   như vậy rất nguy hiểm vì bé có nguy cơ bị hạ thân nhiệt, bị suy hô hấp, bị sặc sữa, bị hạ đường huyết trên đường đi. Bạn nên hỏi thử bệnh viện đa khoa tỉnh Tiền Giang đã có Hepabig và vắc-xin viêm gan chưa để chích tại Tiền Giang sẽ tốt hơn. Nếu không có thì việc tiêm ngừa vắc-xin viêm gan siêu vi B sớm ngay sau sinh cũng giúp bé không nhiễm bệnh đến 90%. Bé lớn bị viêm gan B cần được khám và theo dõi ở khoa Nhiễm bệnh viện Nhi đồng hoặc khoa Nhi bệnh viện Nhiệt đới.,           ,Thân mến,,,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: May bom sua", "question": "Bac si oi con Em bu me chi duoc 10phut la khong Chiu bu nua nen Em phai Bom sua va cho be bu binh nhung me Chong Em bao Bom sua rat co hai cho suc khoe Ve sau cua em.Em muon hoi co phai at khong bac Si va chat luong sua Bom ra co khac biet nhieu so voi be bu truc tiep khong? Em van lo so be bu khong du nen Em khong cho be bu me nua. 1 Ngay Em da Bom duoc 700 den 800ml, con Em bu tu 640 den 780 va be da duoc 8 tuan tuoi.Nhung be bu den 8 cu Chu khong phai 5-6 LAN nhu duoc khuyen khich", "answer": "       , ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lấy tay đập vào đầu", "question": "Kính thưa bác sĩ,Tôi có 1 bé trai. Hiện bé được 9 tháng 17 ngày. cân nặng hiện tại của bé là 11.1 kg, chiều cao là 78 cm. Xin bác sĩ tư vấn cho 1 số vấn đề sau:1. Mấy bữa nay, thỉnh thoảng bé giơ 2 tay lên đập vào đầu của mình. nếu ngăn hay la bé thì bé lại làm nhiều lần hơn. Khi ngủ đêm thỉnh thoảng bé cũng lấy tay đập vào đầu mình. Xin hỏi Bác sĩ là bé có bị sao không? Cần đưa bé đi khám không và nếu có thì đi khám ở đậu thì tốt cho bé ạ?2. Hiện mỗi ngày bé bú ngoài được khoảng 400 – 500ml, rồi bú thêm mẹ, ăn 2 cữ bột, nửa hũ sữa chua, cách ngày ăn một cục phô mai và ít trái cây.   Bé vẫn chơi ngoan và ăn ngoan nên tôi không biết tại sao bé lại như vậy, trong khi trước đây không có. bé vẫn uống 2 giọt aquadetrim và tắm nắng 20 phút mỗi ngày.Do lần đầu tiên làm mẹ nên tôi rất lúng túng trong mọi chuyện ăn ngủ và chăm sóc cháu. Rất mong bác sĩ hồi âm và hướng dẫn tôi chăm sóc cháu tốt hơn.  Rất cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn cần ăn thêm 1 cữ bột hoặc cháo, ăn trái cây và uống nước trái cây mỗi ngày. Nếu em bé vẫn ăn, bú, ngủ bình thường và khi lấy tay đập đầu bé không khóc (không biểu hiện đang bị đau) thì động tác này có thể chỉ là trò chơi của bé. Bạn thử làm lơ đi, không tỏ thái độ gì thử một thời gian xem bé có hết không. Nếu không hết thì bạn có thểcho bé đi khám tâm lý tại BV Nhi đồng,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần trong ngày", "question": "Em có một câu hỏi muốn hỏi bác sĩ. Con trai em hiện nay được 5 tháng 20 ngày. Em đã cho cháu ăn dặm từ tháng thứ 4. Khi cháu ăn sữa thì mỗi ngày cháu chỉ đi ngoài 1 lần, nhưng từ tháng thứ 5 trở đi, khi cháu ăn 2 bữa bột một ngày thì cháu lại đi ngoài nhiều lần trong ngày, có hôm 3-4 lần. Phân thì có khi vàng có khi hơi nâu, có lúc có khuôn có khi lại lỏng. Hiện tại, cháu bị chẩn đoán là đang bị còi xương thể bụ (cháu nặng 8.5 kg) nên tôi đang cho cháu uống canxi. Tôi không biết có phải cháu bị rối loạn tiêu hóa không. Mong bác sĩ cho tôi lời khuyên. Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có thể đang bị rối loạn tiêu hóa vì bạn cho ăn dặm sớm và nhiều. Thông thường, chỉ bắt đầu tập ăn dặm từ lúc bé được 6 tháng tuổi. Nếu ăn dặm trước 6 tháng tuổi chỉ nên ăn mỗi ngày 1 cữ và ăn ít thôi, không cần phải ăn no như một bữa chính. ,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\n  Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay giật mình ít ngủ", "question": "Cháu chào bác sỹ.bác làm ơn cho cháu hỏi bé nhà cháu giờ được hơn 2 tháng nhưng từ lúc mới sinh ta cháu đã rất ít ngủ hay rướn đỏ mặt lúc tháng đầu tiên,bế ở trên tay thi tưởng ngủ rất say nhưng khi đặt nằm thì lại mở mắt ngay được,hầu hết chỉ ngủ được khoảng 15 phút lại tỉnh.giờ sang tháng thứ 2 thì giấc ngủ kéo dài được tầm 1 tiếng nhưng trong khi ngủ rất hay bị giật mình,mỗi lần giật mình là tay khua khoắng loạn lên,chân thi co lại,thỉnh thoảng bị run chân,cháu rất ít ngủ ngủ chập chờn,ngủ gà ngủ vịt,như thế là cháu bị làm sao ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bản chất giấc ngủ của trẻ dưới 3 tháng tuổi là ít khi ngủ sâu như người lớn. Bé chỉ ngủ khoảng 2 giờ là dậy để bú, nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì giấc ngủ có thể ngắn hơn vì sữa mẹ dễ tiêu nên bé mau đói bụng. Bé trong độ tuổi này vẫn còn phản xạ giật mình và run nhẹ tay chân khi   ngủ. Khi bé run tay chân, nếu bạn nắm giữ lại mà bé hết run thì không sao. Hiện tượng này và hiện tượng vặn mình sẽ khỏi khi bé lớn hơn. Nếu khi thức bé vẫn vui vẻ và bú tốt, lên cân tốt thì bạn không cần lo lắng. Bạn nên tập đặt bé xuống giường hoặc nôi khi bé vừa thiu thiu ngủ. Khi đặt xuống thì vịn hai tay bé lại để bé không giật mình, giữ bé một lúc mới thả ra. Không nên tập cho bé ngủ trên tay mẹ. Nếu bé hay giật mình thì bạn có thể quấn bé trong một tấm khăn vải mùng lớn, nhưng nhớ lưu ý nhiệt độ phòng phải mát mẻ (khoảng 27-28 độ) thì bé mới ngủ ngon được. Bạn có thể bổ sung cho bé 400 UI vitamin D3 mỗi ngày để phòng ngừa hiện tượng còi xương.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
